[{"question":"গবাদী পশুর জাত উন্নয়নে পাক উপমহাদেশে কোন ব্রিটিশ প্রথম অগ্রনী ভূমিকা পালন করেন? ","optionA":"মিঃ জে এইচ বি হেলেন","optionB":"লর্ড লিনলিথগো","optionC":"লর্ড ক্লাইভ","optionD":"ওয়ারেন হেস্টিংস","answer":2,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের কোন অঞ্চলে গোচরনের জন্য বাথান আছে? ","optionA":"ফরিদপুর","optionB":"পাবনা সিরাজগঞ্জ","optionC":"দিনাজপুর","optionD":"বরিশাল","answer":2,"year":1997},{"question":"বিশ্ব ব্যাংকের ১৯৯৭ সালের হিসাব অনুসারে বাংলাদেশের মানুষের মাথাপিছু আয় কত? ","optionA":"২২৫ মার্কিন ডলার","optionB":"২৬০ মার্কিন ডলার","optionC":"২৪০ মার্কিন ডলার","optionD":"২০০ মার্কিন ডলার","answer":2,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশে পার্বত্য শান্তি চুক্তি সাক্ষরিত হয়? ","optionA":"৩ জানুয়ারী ১৯৯৮","optionB":"২২ ডিসেম্বর ১৯৯৭","optionC":"৩ ডিসেম্বর ১৯৯৭","optionD":"২ ডিসেম্বর ১৯৯৭","answer":4,"year":1997},{"question":"জাতিসংঘের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"নিউইয়র্ক","optionB":"জেনেভায়","optionC":"হেগে","optionD":"প্যারিসে","answer":1,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ন খনিজ সম্পদ কোনটি? ","optionA":"কয়লা","optionB":"গ্যাস","optionC":"সাদামাটি","optionD":"চুনাপাথর","answer":2,"year":1997},{"question":"যুক্তরাষ্ট্রে ক্রীতদাস প্রথা বিলোপকারী প্রেসিডেন্ডের নাম কি? ","optionA":"আব্রাহম লিংকন","optionB":"রুজভেল্ট","optionC":"কেনেডী","optionD":"জর্জ ওয়াসিংটন","answer":1,"year":1997},{"question":"বহুমূত্র রোগে কোন হরমনের দরকার? ","optionA":"এনড্রোজেন","optionB":"থাইরক্সিন","optionC":"ইনসুলিন","optionD":"এসট্রোজেন","answer":3,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের একজন ভোটারের সর্বনিম্ন বয়স কত? ","optionA":"২১ বছর","optionB":"২০ বছর","optionC":"১৬ বছর","optionD":"১৮ বছর","answer":4,"year":1997},{"question":"গ্রীন হাউজ ইফেক্টের পরিনতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর ক্ষতি কি হবে? ","optionA":"উত্তাপ অনেক বেড়ে যাবে","optionB":"বৃ্ষ্টিপাত কম হবে","optionC":"নিম্ন ভূমি নিমজ্জিত হবে","optionD":"সাইক্লোনের প্রবনতা বাড়বে","answer":3,"year":1997},{"question":"ওজন স্তরের ফাটলের জন্য মুখ্যত দ্বায়ী কোন গ্যাস? ","optionA":"ক্লোরোফ্লোরো কার্বন","optionB":"কার্বন মনোঅক্সাইড","optionC":"কার্বনডাই অক্সাইড","optionD":"মিথেন","answer":1,"year":1997},{"question":"কোন দেশের পরিবেশে ভারসাম্য রক্ষার জন্য বনাঞ্চল প্রয়োজন মোট ভূমির- ","optionA":"১৬%","optionB":"১৭%","optionC":"৩০%","optionD":"২৫%","answer":4,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশে শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস? ","optionA":"১৫ ডিসেম্বর","optionB":"১৪ ডিসেম্বর","optionC":"১৬ ডিসেম্বর","optionD":"২১ ডিসেম্বর","answer":2,"year":1997},{"question":"মানুষের ক্রোমোজমের সংখ্যা কত? ","optionA":"২০ জোড়া","optionB":"২২ জোড়া","optionC":"২৫ জোড়া","optionD":"২৩ জোড়া","answer":4,"year":1997},{"question":"উত্তরা গণভবন কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"রাজশাহী","optionB":"বগুড়া","optionC":"নওগা","optionD":"নাটোর","answer":4,"year":1997},{"question":"বিদ্রোহী কবিতাটি কবি নজরুল ইসলামের কোন কাব্য গ্রন্থের অন্তর্গত? ","optionA":"অগ্নিবীণা","optionB":"বিষের বাঁশী","optionC":"দোলন চাঁপা","optionD":"বাধঁনহারা","answer":1,"year":1997},{"question":"কোন জারক রস পাকিস্থলতে দুগ্ধ জমাট বাধায় ","optionA":"ট্রিপসিন","optionB":"পেপসিন","optionC":"এমাইলেজ","optionD":"রেনিন","answer":4,"year":1997},{"question":"১৯৯৮ বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বুট কে পান ","optionA":"সুকের","optionB":"জিদান","optionC":"রোনাল্ডো","optionD":"বেবেতো","answer":1,"year":1997},{"question":"বিশ্ব খাদ্য ও কৃষি সংস্থার সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"প্যারিস","optionB":"লন্ডন","optionC":"রোম","optionD":"জেনেভা","answer":3,"year":1997},{"question":"আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো ২১ শে ফেব্রুয়ারী গানের রচয়িতা কে? ","optionA":"আব্দুল গাফফার চৌধুরী","optionB":"আলতাফ মাহমুদ","optionC":"আব্দুল লতিফ","optionD":"আব্দুল আলীম","answer":1,"year":1997},{"question":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ছদ্মনাম হলো- ","optionA":"নীললোহিত","optionB":"ভানুসিংহ ঠাকুর","optionC":"গাজী মিয়া","optionD":"পরসুমার","answer":2,"year":1997},{"question":"দি লিবারেশন অব বাংলাদেশ গ্রন্থের রচয়িতা? ","optionA":"রশিদ করিম","optionB":"মেজর জেনারেল সুখওয়ান্ত সিং","optionC":"কর্নেল সিদ্দিক মালিক","optionD":"রফিকুল ইসলাম","answer":2,"year":1997},{"question":"বাগেরহাট খান জাহান আলীর প্রতিষ্ঠিত মসজিদটি কত গম্বুজ বিশিষ্ট? ","optionA":"আশি","optionB":"সাতাশি","optionC":"একাশি","optionD":"ষাট","answer":3,"year":1997},{"question":"স্বাধীনতা যুদ্ধের সময় বাংলাদেশ কত গুলো সেক্টরে বিভক্ত ছিল? ","optionA":"১৯ টি","optionB":"৯ টি","optionC":"১১ টি","optionD":"১২ টি","answer":3,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় পাখি- ","optionA":"শালিক","optionB":"দোয়েল","optionC":"কাক","optionD":"ময়না","answer":2,"year":1997},{"question":"রাজশাহীর উত্তরাংশ, বগুড়ার পশ্চিমাংশ, রংপুর ও দিনাজপুরের কিছু অংশ নিয়ে গঠিত? ","optionA":"পললগঠিত সমভূমি","optionB":"মহাস্থানগড়","optionC":"উত্তর বঙ্গ","optionD":"বরেন্দ্রভূমি","answer":4,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের বনাঞ্চলের পরিমাণ মোট ভূমির কত অংশ? ","optionA":"১৬%","optionB":"১৭%","optionC":"২০%","optionD":"২৫%","answer":2,"year":1997},{"question":"বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য- ","optionA":"৬ কি. মি","optionB":"৭.২ কি. মি","optionC":"৪.৮ কি. মি","optionD":"৬.২ কি. মি","answer":3,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের নৌ-বাহিনীর প্রতীক কি? ","optionA":"বলাকা","optionB":"শাপলা","optionC":"নৌকা","optionD":"কাছিবেষ্টিত নোঙ্গর","answer":4,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের লোকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"ময়নামতি","optionB":"সোনারগাঁ","optionC":"রাজশাহী","optionD":"ঢাকা","answer":2,"year":1997},{"question":"কসোভো কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"আলবেনিয়া","optionB":"ইউরোপ","optionC":"রুমানিয়া","optionD":"গ্রিসে","answer":2,"year":1997},{"question":"গিন্ডার কোন দেশের পূর্বের মূদ্রার নাম ছিল? ","optionA":"নরওয়ে","optionB":"প্যারাগুয়ে","optionC":"নেদারল্যান্ড","optionD":"পোল্যান্ড","answer":3,"year":1997},{"question":"নেপালের পার্লামেন্টের নাম কি ","optionA":"সিনেট","optionB":"মজলিস","optionC":"পঞ্চায়েত","optionD":"পার্লামেন্ট","answer":4,"year":1997},{"question":"নাসা কোন দেশের সংস্থা? ","optionA":"যুক্তরাষ্ট্র","optionB":"ফ্রান্স","optionC":"রাশিয়া","optionD":"জার্মানী","answer":1,"year":1997},{"question":"ইতিহাস বিখ্যাত ট্রয় নগরী কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"গ্রিসে","optionB":"ইতালিতে","optionC":"তুরস্কে","optionD":"স্পেনে","answer":3,"year":1997},{"question":"জনসংখ্যার ভিত্তিতে বিশ্বের সবচেয়ে বড় মুসলিম রাষ্ট্র কোনটি? ","optionA":"বাংলাদেশ","optionB":"পাকিস্তান","optionC":"ইন্দোনেশিয়া","optionD":"সৌদি আরব","answer":3,"year":1997},{"question":"ভায়াগ্রা কি? ","optionA":"একটি জলপ্রপাত","optionB":"নতুন জাহাজের নাম","optionC":"নতুন একটি ঔষধ","optionD":"সাড়া জাগানো চলচিত্রের নাম","answer":3,"year":1997},{"question":"এশীয় উন্নয়ন ব্যাংকের প্রধান কার্যালয় কোথায়? ","optionA":"ব্যাংকক","optionB":"সিঙ্গাপুর","optionC":"টোকিও","optionD":"ম্যানিলা","answer":4,"year":1997},{"question":"কম্পিউটার সফ্টওয়ারের জগতে নামকরা প্রতিষ্ঠান কোনটি? ","optionA":"মাইক্রোসফট","optionB":"এ্যাপেল ম্যাকিনটশ","optionC":"আইবিএম","optionD":"অলিভেটি","answer":1,"year":1997},{"question":"যুক্তরাষ্ট্র চায় ইসরাইল কত শতাংশ জায়গা ফিলিস্তিনিদের কাছে হস্তান্তর করবে? ","optionA":"১১ শতাংশ","optionB":"১৩ শতাংশ","optionC":"১০ শতাংশ","optionD":"১২ শতাংশ","answer":1,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের জি ডি পিতে পশু সম্পদের অবদান কত? ","optionA":"৬.৫%","optionB":"২.৯৩%","optionC":"৫%","optionD":"২%","answer":1,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের কেন্দ্রীয় গো-প্রজনন খামার কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"রাজশাহী","optionB":"চট্টগ্রাম","optionC":"সাভার-ঢাকা","optionD":"সিলেট","answer":3,"year":1997},{"question":"বর্তমানে বিদেশ থেকে কত টাকার গুড়োদুধ আমদানি করা হয়? ","optionA":"৫০০০ কোটি","optionB":"৪০০০ কোটি","optionC":"৩৫০০ কোটি","optionD":"৩৬০০ কোটি","answer":4,"year":1997},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় পশু কোনটি? ","optionA":"গরু","optionB":"ছাগল","optionC":"রয়েল বেঙ্গল টাইগার","optionD":"গয়াল","answer":3,"year":1997},{"question":"রপ্তানী আয়ে বর্তমানে পশু সম্পদের অবদান কত? ","optionA":"১০ ভাগ","optionB":"৮ ভাগ","optionC":"১২ ভাগ","optionD":"১৩ ভাগ","answer":2,"year":1997},{"question":"দেশের রপ্তানী আয়ের চামড়ার অবস্থান কত? ","optionA":"১ম","optionB":"২য়","optionC":"৪র্থ","optionD":"৩য়","answer":4,"year":1997},{"question":"ক্লোনিং পদ্ধতিতে জন্মগ্রহনকারী ভেড়ার নাম কি? ","optionA":"ডলি","optionB":"শেলি","optionC":"টমি","optionD":"নেমি","answer":1,"year":1997},{"question":"প্রানীর মল-মূত্র থেকে ব্যাকটেরিয়ার সাহায্যে ফারমেন্টেশন প্রকিয়ায় উৎপন্ন হয়- ","optionA":"ইথেন","optionB":"এমোনিয়া","optionC":"মিথেন","optionD":"বিউটেন","answer":3,"year":1997},{"question":"কৃষি বিশ্ববিদ্যালয়ের সর্বপ্রথম উপাচার্য কে ছিলেন? ","optionA":"ড. ওসমান গণি","optionB":"ড. কাসেম","optionC":"ড. কাজী ফজলুর করিম","optionD":"ড. এস ডি চৌধুরী","answer":1,"year":1997},{"question":"নোবেল পুরস্কার প্রাপ্ত কোন কৃষি বিজ্ঞানী বাংলাদেশে সফর করেন? ","optionA":"প্রফেসর নরম্যান বরলগ","optionB":"ডাঃ আব্দুল কাদের","optionC":"ড. স্বামিনাথান","optionD":"প্রফেসর ড. আব্দুস সালাম","answer":1,"year":1997}]